---
permalink: /hibahcme/856
nomor: 856
nama: Titi Permata Puspawati Hartoko
foto:
  filename: '20171118_112017[1].jpg'
  type: image/jpeg
  size: 798811
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/aa4b9a90-52ac-4a6d-8e2a-06ccbd7842b2/20171118_112017[1].jpg
seni: seni_pertunjukan
pengalaman: 12 tahun
website: tidak ada
sosmed: 'Facebook: Titi Permata; Instagram: Titi Permata'
file:
  filename: 'IMG-20180319-WA0011[1].jpg'
  type: image/jpeg
  size: 100001
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/b936f565-0998-43d4-b208-fc629f4e3bae/IMG-20180319-WA0011[1].jpg
title: Libuku Iata Imahinako
lokasi: Maluku Utara
lokasi_id: Q5094
deskripsi: >-
  Proyek Ibuku Iata Imahinako adalah serangkaian program dan kegiatan yang
  menggabungkan beberapa isu yaitu lingkungan hidup, seni dan budaya di Maluku
  Utara. Program Perlindungan Lingkungan Hidup yang menjadi fokus pekerjaan saya
  selama 5 tahun ke depan, saya sedang menjalankan penggalian terhadap prioritas
  bentang alam mana saja di Maluku Utara yang harus segera dikenai aksi
  perlindungan. Proses ini sedang saya kerjakan bersama-sama dengan beberapa
  rekan perempuan setempat sebagai Tim Kerja Utama yang akan mengkoordinasi
  beberapa tim kerja lagi untuk menjangkau wilayah target. Selama ini
  berdasarkan pengamatan saya, justru ada sikap berjarak terhadap lingkungan
  hidup dikembangkan oleh orang-orang yang justru mengenyam pendidikan modern.
  Tim ini akan menyusun, menuliskan kembali dalam bentuk buku elektronik dan
  buku cetak, mendistribusikan buku-buku tersebut dan menuturkan beberapa cerita
  lokal yang berhubungan dengan tradisi perlindungan lingkungan yang selama ini
  dilupakan. Para perempuan Halmahera, menurut pengamatan saya selama ini, punya
  tradisi sangat kuat dalam bertutur; berkumpul dan bercerita sambil makan
  pinang, memasak berbagai hidangan lezat berbahan mentah dari kebun, halaman
  rumah, hutan, sungai dan laut. Kesemuanya itu akan kami ramu dan sajikan dalam
  buku, cerita dan dipertunjukkan pada target sasaran program yaitu  anak-anak,
  remaja, pemuda, perempuan di wilayah Maluku Utara. 
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: ' Oktober 2014, saya menemani suami berpindah tugas dari Salatiga, Jawa Tengah ke Tobelo, Halmahera Utara. Beberapa pekerjaan di bidang konservasi lingkungan, dikerjakan secara paruh waktu, dengan memantau pergerakan Komunitas Tanam Untuk Kehidupan (TUK) Salatiga, lembaga dimana saya menjadi salah satu pendirinya. Tiga tahun terakhir ini saya mencoba membentuk komunitas peduli lingkungan dengan beberapa perempuan yang awalnya menunjukkan ketertarikan bergerak bersama. Tetapi kemudian seiring waktu, ikatan kurang kuat, komunitas ini belum terbentuk. Hingga kemudian saya direkrut oleh Sinode Gereja Masehi Injili di Halmahera (GMIH) untuk menggarap program lingkungan hidup, mandat/ keputusan Sidang Sinode ke XXVIII di Buli, Halmahera Timur. Tentu saja latarbelakang selama 12 tahun ini, bekerja dalam komunitas peduli lingkungan hidup, bergerak memakai media seni dan budaya, sangat berpengaruh dalam  pola kerja saya. Kembali saya memakai formula serupa di Maluku Utara ini. Karena cara kolaborasi antar bidang, berbagai jenjang usia dan latarbelakang profesi pada akhirnya jauh lebih efektif pencapaian sasarannya. Landasan berpikir, semangat dan nilai-nilainya pun saya gali dari budaya setempat, Canga (: suatu sistem nilai berdasarkan pada semangat melaut Suku Tobelo di masa lalu, mereka berpatokan pada empat penjuru bumi memberi tanda, cakrawala mengisyaratkan, kapan pulang). Proyek ini merupakan 1 bagian dari 5 program selama 5 tahun ke depan.'
masalah: >-
  Berdasarkan pengalaman pribadi maupun hasil studi literatur, rata-rata
  perempuan mempunyai sikap peduli terhadap lingkungan lebih tinggi daripada
  laki-laki. Halmahera mempunyai banyak budaya menarik, Canga, dulu para
  lelakilah yang memilikinya. Kini para perempuan akan menuturkannya supaya
  generasi muda memilikinya kembali. Kemandirian dan Jiwa Merdeka.
  Nilai-nilainya adalah tidak mudah putus asa, bekerja bersama dalam kelompok,
  taat pada pemimpin, rasa hormat dan bangga terhadap tanah leluhurnya. Saya
  ingin meminjam energi Canga sebagai daya dorong untuk menggerakkan perempuan
  Halmahera. Filosofi Canga : Wahioi nomagilioro hiadono o'libuku iata imahinako
  (= jangan dulu berbalik arah sebelum cakrawala mengisyaratkan untuk pulang);
  menggambarkan betapa melekatnya manusia dan lingkungan hidupnya. Manusia
  membaca tanda dari lingkungan hidupnya. Sehingga hubungan-hubungan keterkaitan
  tersebut dalam praktek hidup keseharian harus dituturkan kembali
  berulang-ulang pada generasi lebih muda. Secara keseluruhan semua bentang alam
  Maluku Utara adalah sumber kehidupan bagi para penduduknya. Pangan, Energi,
  Sumber Pembelajaran Hidup adalah beberapa fungsi lingkungan hidup yang perlu
  disebarluaskan kembali. Sehingga timbul kesadaran kolektif untuk tidak
  merusaknya baik secara individual, kelompok maupun sebagai sebuah komunitas
  bermasyarakat. Tetapi justru menumbuhkan dan mengembangkan cara perlindungan
  secara sederhana, kecil-kecil, mungkin bahkan dengan diam-diam melalui cerita
  malam kepada anak-anak sebelum tidur; atau melalui hidangan di meja makan. 
durasi: 9 bulan
sukses: "Ukuran keberhasilan Proyek Libuku Iata Imahinako, apabila Tim Kerja bisa melaksanakan dan menghasilkan keluaran sbb :\r\n1. Tim Kerja Utama yang terdiri dari 5 orang perempuan bekerja secara konsisten selama satu tahun dan masing-masing bisa membentuk 1 Tim Kerja Pendukung beranggotakan (minimal) 5 orang perempuan berusia lebih muda untuk memastikan keberlanjutan proyek sesudah memperoleh Hibah Cipta Media. Total akan terbentuk 6 Tim Kerja berjumlah anggota 30 orang.\r\n2. Dapat menyusun, mendesain buku elektronik dan cetak untuk 11 kategori usia dan bidang pelayanan GMIH; dengan narasi dan visualisasi bentang alam khas Maluku Utara; kemudian mencetaknya sebanyak 20.500 buah buku untuk mendistribusikan ke daerah-daerah sulit (terpencil atau belum terjangkau layanan internet)`\r\n3. Dapat melaksanakan Pelatihan sebagai Bagian dari Peningkatan Kapasitas Tim Kerja dengan target antara 25-50 orang perempuan dari minimal 16 wilayah dalam bentuk Training of Trainer.\r\n3. Peluncuran Buku di 16 wilayah (dari total 48 wilayah Maluku Utara) dengan memadukan kegiatan diskusi, cerita, makan bersama dengan makanan khas setiap wilayah, nyanyian, tarian, melukis bersama sesuai dengan kekhasan masing-masing wilayah. \r\n4. Dokumentasi dan Pelaporan Proyek dalam bentuk video pendek, laporan naratif dan laporan keuangan yang dapat diakses oleh jejaring Hibah Cipta Media.\r\n5. Dapat melakukan kerja kolaboratif bersama jejaring kerja lintas daerah."
dana: '402'
submission_id: 5ab4956b4711a656b59b382e
---
